{
    "info": "La Vuelta 2024–2025. Осень. Игра 2. Темы: 1) Города на «К». 2) Что-то зимнее в ответе. 3) Фамилии, заканчивающиеся на «-ЕР». 4) Чёрная тема. 5) Женские трёхбуквенные имена. 6) Птицы. 7) Имя собственное с удвоенной буквой.",
    "themes": [
      {
        "name": "1. Города на «К». Автор: Алексей Скуратов (вопрос 50 — Алексей Кураев).",
        "questions": [
          {
            "cost": 10,
            "question": "В состав ЭТОГО ГОРОДА входят находящиеся на территории крупной реки острова Рода и Гезира.",
            "form": "этого города",
            "answer": "Каир",
            "comment": "через столицу Египта протекает Нил.",
            "source": "https://ru.wikipedia.org/wiki/Каир"
          },
          {
            "cost": 20,
            "question": "ЭТА СТОЛИЦА находится в двадцати пяти километрах от нулевой параллели.",
            "form": "эта столица",
            "answer": "Кито",
            "comment": "неудивительно, что столица Эквадора находится вблизи экватора.",
            "source": "https://ru.wikipedia.org/wiki/Кито"
          },
          {
            "cost": 30,
            "question": "Из ЭТОГО ГОРОДА в Сталинград было отправлено послание со словами: \"Из города, растерзанного врагом цивилизации\".",
            "form": "этого города",
            "answer": "Ковентри",
            "comment": "подвергавшийся бомбардировкам во время Второй мировой войны, как и Сталинград.",
            "source": "https://ru.wikipedia.org/wiki/Бомбардировки_Ковентри"
          },
          {
            "cost": 40,
            "question": "В 2008 году ЭТОТ ГОРОД США стал побратимом Генуи.",
            "form": "этот город",
            "answer": "Коламбус",
            "comment": "столица Огайо, получивший название в честь Христофора Колумба, уроженца Генуи.",
            "source": "https://www.thelantern.com/2008/04/columbus-adds-three-new-sister-cities"
          },
          {
            "cost": 50,
            "question": "В ответе два слова на парные согласные. На НЁМ изображена митра и овца.",
            "form": "на нём",
            "answer": "герб Крайстчёрча",
            "comment": "название новозеландского города переводится как \"церковь Христа\", поэтому митра на его гербе более чем уместна. Овцы довольно распространены в Новой Зеландии.",
            "source": "https://en.wikipedia.org/wiki/Coat_of_arms_of_the_City_of_Christchurch"
          }
        ]
      },
      {
        "name": "2. Что-то зимнее в ответе. Автор: Антон Карпиевич.",
        "questions": [
          {
            "cost": 10,
            "question": "Согласно одному методу погашения кредитов, нужно начать расплачиваться со счетов с наибольшей процентной ставкой, постепенно скатываясь к нижней. В названии этого метода упоминается ОНА.",
            "form": "она",
            "answer": "снежная лавина",
            "comment": "лучше в принципе не брать много кредитов."
          },
          {
            "cost": 20,
            "question": "В ответе два слова. Из-за большого количества телефонных мошенников недавно в Беларуси предпринимателям запретили использовать ИХ.",
            "form": "два слова, их",
            "answer": "холодные звонки",
            "accept": "холодные продажи",
            "comment": "мне, правда, всё равно звонили из банка с предложением оформить какую-то платежную карту, но \"Беларусбанку\" у нас можно всё."
          },
          {
            "cost": 30,
            "question": "В ответе три слова. Однажды после прогулки Ллойд Коупман заметил, что грязь и слякоть не прилипают к его резиновым сапогам. В дальнейшем Коупман использовал эту технологию в быту и запатентовал ЕЁ.",
            "form": "тремя словами, её",
            "answer": "формочка для льда",
            "comment": "резиновая, конечно, самая удобная форма, не покупайте пластмассовые."
          },
          {
            "cost": 40,
            "question": "Основатель ЭТОГО Дуглас Томпкинс был так впечатлён скалой Хаф-Доум, что даже поместил её на логотип. Сам Дуглас по чёрной иронии умер от гипотермии.",
            "form": "этого",
            "answer": "The North Face",
            "comment": "основатель популярного бренда зимней одежды и всяких причиндалов для активного отдыха умер от переохлаждения. Правда, он плавал на байдарке, а не покорял горы, но все равно очень грустно."
          },
          {
            "cost": 50,
            "question": "В статье об этимологии ЭТОГО АНГЛИЙСКОГО ВЫРАЖЕНИЯ также приводится другая фраза: об описании невесты, вышедшей замуж позже всех.",
            "form": "английское выражение",
            "answer": "May December",
            "accept": "май декабрь",
            "comment": "этим выражением в английском называют роман между людьми, разница в возрасте между которыми составляет почти неприличное количество лет. По народной английской мудрости, самая поздняя невеста выходит замуж в декабре."
          }
        ]
      },
      {
        "name": "3. Фамилии, заканчивающиеся на «-ЕР». Автор: Герман Чепиков.",
        "questions": [
          {
            "cost": 10,
            "question": "Первые прививки от бешенства делал педиатр Жозеф Гранше, ведь ЭТОТ ФРАНЦУЗ не обладал достаточной квалификацией в столь простом вопросе.",
            "form": "француз",
            "answer": "Луи Пастер",
            "comment": "по сути, изобретатель прививки от бешенства делать её не имел права."
          },
          {
            "cost": 20,
            "question": "Первой задачей ЭТОГО ПРОДЮСЕРА было завершение съёмок самого крупнобюджетного фильма в истории немого кино, \"Бен-Гур: история Христа\". Проект достался тому в наследство от студии Сэмюэла Голдвина.",
            "form": "продюсер",
            "answer": "Луис Майер",
            "comment": "собственно, это первая работа студии \"Мэтро-Голдвин-Майер\"."
          },
          {
            "cost": 30,
            "question": "В 1964 году ОНА вместе с Энтони Сэмпсоном участвовала в подготовке защитной речи Нельсона Манделы \"Я готов к смерти\" на суде по обвинению в государственной измене.",
            "form": "она",
            "answer": "Надин Гордимер",
            "comment": "нобелевская писательница из ЮАР."
          },
          {
            "cost": 40,
            "question": "ОН подвергся остракизму среди учёных, но тем не менее сделал многое для того, чтобы в 1963 году Роберту Оппенгеймеру досталась премия Энрико Ферми.",
            "form": "он",
            "answer": "Эдвард Теллер",
            "comment": "считается главным предателем Роберта Оппенгеймера в слушаниях о разглашении ядерных секретов США."
          },
          {
            "cost": 50,
            "question": "ОН является самым богатым в истории человеком, нанятым на работу. ЕГО состояние достигло пика в 2024 году, когда 5% акций компании стали стоить 121 миллиард долларов.",
            "form": "он",
            "answer": "Стив Балмер",
            "comment": "среди людей, не основавших свой бизнес, а просто работающих — Балмер безальтернативный лидер. Пик — маленькая подсказка, ведь в его честь назван Пик Балмера — высокий уровень продуктивности после минимума алкоголя."
          }
        ]
      },
      {
        "name": "4. Чёрная тема. Автор: Алексей Скуратов (вопрос 50 — Алексей Кураев).",
        "questions": [
          {
            "cost": 10,
            "question": "В одном приключенческом фильме получавший ЕЁ становился потенциальной жертвой кракена.",
            "form": "её",
            "answer": "Чёрная метка",
            "comment": "не предвещающий ничего хорошего пиратский атрибут",
            "source": "https://ru.wikipedia.org/wiki/Чёрная_метка_(знак)"
          },
          {
            "cost": 20,
            "question": "По словам критиков, в ЭТОМ ПРОИЗВЕДЕНИИ 1925 года автор попытался выразить отчаяние и ужас перед непонятной действительностью.",
            "form": "в этом произведении",
            "answer": "Чёрный человек",
            "comment": "одно из последних произведений Есенина.",
            "source": "https://ru.wikipedia.org/wiki/Чёрный_человек"
          },
          {
            "cost": 30,
            "question": "Один из первых случаев использования ЭТИХ СЛОВ произошёл в 2014 году, когда сотрудник полиции посчитал Майкла Брауна грабителем.",
            "form": "этих слов",
            "answer": "Black Lives Matter",
            "comment": "общественное движение, выступающее против расизма и насилия в отношении чернокожих.",
            "source": "https://ru.wikipedia.org/wiki/Black_Lives_Matter"
          },
          {
            "cost": 40,
            "question": "ОНА берёт начало на территории гайанского нагорья и доходит до бразильского города Манаус.",
            "form": "она",
            "answer": "Риу-Негру",
            "comment": "крупная южноамериканская река, воды которой из-за цвета дна кажутся черными или темно-коричневыми.",
            "source": "https://en.wikipedia.org/wiki/Rio_Negro_(Amazon)"
          },
          {
            "cost": 50,
            "question": "Рассказывают, что однажды вследствие опыта ЕГО лицо сильно опалилось.",
            "form": "его",
            "answer": "Бертольд Шварц",
            "comment": "очередной взрыв опалил ему лицо дочерна. По одной из версий, оттуда и взялось прозвище европейского изобретателя пороха.",
            "source": "https://ru.wikipedia.org/wiki/Бертольд_Шварц"
          }
        ]
      },
      {
        "name": "5. Женские трёхбуквенные имена. Автор: Алексей Кураев.",
        "questions": [
          {
            "cost": 10,
            "question": "Лия Оригони стала первой певицей, которая в 1939 году подписала контракт с итальянской телекомпанией. Для Лии специально сняли фильм, несмотря на то, что принять сигнал могли лишь два телевизора в стране, один из которых находился в ЕГО вилле.",
            "form": "его",
            "answer": "Бенито Муссолини"
          },
          {
            "cost": 20,
            "question": "Один эмир считал недоразумением неестественную для человека длину и собирался снести гробницу, где будто бы похоронена ОНА. Однако в известном источнике сообщается, что рост доходил до 60 локтей.",
            "form": "она",
            "answer": "Ева",
            "comment": "в Библии сказано, что Адам был очень высоким по сравнению с современными людьми."
          },
          {
            "cost": 30,
            "question": "Погибшую В ЭТОМ ГОДУ Иду Штраус последний раз видели отдыхающей на шезлонге. Незадолго до этого Ида отдала своё место горничной.",
            "form": "год",
            "answer": "1912",
            "comment": "Штраус была пассажиркой \"Титаника\", но отдала место в спасательной шлюпке своей горничной."
          },
          {
            "cost": 40,
            "question": "Чарльз Хоар, критиковавший выбор ЭТОГО, предостерегал общество от армады ракет, которые летят не туда из-за ошибки.",
            "form": "этого",
            "answer": "язык программирования \"Ада\"",
            "comment": "язык программирования с очень сложным синтаксисом был выбран военными США для своего софта, поэтому критики предостерегали о возможных ошибках."
          },
          {
            "cost": 50,
            "question": "Род попугаев, отличающихся ярким красным оперением, носит ЭТО НАЗВАНИЕ.",
            "form": "название",
            "answer": "Эос",
            "comment": "богиня зари."
          }
        ]
      },
      {
        "name": "6. Птицы. Автор: Сергей Лотин.",
        "questions": [
          {
            "cost": 10,
            "question": "В ответе одно слово. События фильма ужасов под названием \"Воронья ОНА\" происходят в глухой американской деревеньке в середине XIX века. Перед смертью один из персонажей слышит странный цокот.",
            "form": "одним словом, она",
            "answer": "лощина",
            "comment": "прямо как \"Сонная лощина\". Правда, цокот принадлежит не Всаднику без головы, а загадочному дьяволу-ворону, но какая разница."
          },
          {
            "cost": 20,
            "question": "Автор одного блога пишет, что ОН сам уподобился петуху, когда нарядился в красные галифе, заняв во время революции пост уполномоченного Коллегии по делам искусств Витебской губернии.",
            "form": "он",
            "answer": "Марк Шагал",
            "comment": "тема этих птиц в творчестве художника вообще очень частая — Шагал родился во время большого пожара и много изображал петухов как символ огня."
          },
          {
            "cost": 30,
            "question": "Пиво с названием \"Элементарно\" готовится на хлопьях ИЗ НЕЁ.",
            "form": "из неё",
            "answer": "овсянка",
            "comment": "ещё такая птица есть и это тонкая отсылка на Шерлока Холмса, читающие поймут."
          },
          {
            "cost": 40,
            "question": "В ответе человек с двухсложной фамилией. ОН был уверен, что песня является народной, когда услышал её в исполнении группы Los Incas.",
            "form": "человек с двухсложной фамилией, он",
            "answer": "Пол Саймон",
            "comment": "речь про \"Полёт кондора\", песню авторства Даниэля Роблеса, которую Саймон и Гарфанкел перепели в 1970 году. Несмотря на вайбы традиционной народной, у неё всё-таки есть композитор."
          },
          {
            "cost": 50,
            "question": "Журналисты Онтарио во время ЭТОГО начали писать запрещённые прежде статьи об абортах и контроле рождаемости.",
            "form": "этого",
            "answer": "Большая гонка аистов",
            "comment": "конкурс, который провели по скандальному завещанию богатого шутника в Торонто, награждал полумиллионом долларов женщину, которая за 10 лет родила бы больше всего детей. В итоге победили четыре семьи, где родилось девять детей."
          }
        ]
      },
      {
        "name": "7. Имя собственное с удвоенной буквой. Автор: Антон Карпиевич.",
        "comment": "В ответах всегда будет имя или фамилия с удвоенной гласной или согласной. Другие слова также могут присутствовать.",
        "questions": [
          {
            "cost": 10,
            "question": "В начале 20-х Рональд Нокс выступил на BBC с сатирической речью об успехе протестующих, которые даже смогли обрушить Биг-Бен и повесить одного министра. Позже ОН признался, что также слышал данное выступление.",
            "form": "он",
            "answer": "Орсон Уэллс",
            "comment": "выступление строилось на фейковых новостях, и должно было высмеять истерию лондонцев, но чёт подразогналось, и слушатели поверили. Похожая ситуация произошла с радиопостановкой Орсона Уэллса \"Война миров\"."
          },
          {
            "cost": 20,
            "question": "Чума-Дель-Торт, или же \"Та-Кого-Нет\", является ЕЁ главной антагонисткой.",
            "form": "её",
            "answer": "Таня Гроттер",
            "comment": "вдохновение Дмитрия Емца у Джоан Роулинг почти и не видно, правда?"
          },
          {
            "cost": 30,
            "question": "В 1914 году Аннти, носивший ЭТУ ФАМИЛИЮ, выпустил исследование \"Мужчина, знающий языки животных, и его любопытная жена\".",
            "form": "фамилия",
            "answer": "Аарне",
            "comment": "один из двух известных людей, в начале ХХ века собиравших и упорядочивавших фольклор. Потом появился Владимир Пропп, но это другая история."
          },
          {
            "cost": 40,
            "question": "Из-за фотографии, на которой Поликсени Папапетру сняла свою дочь, одетую в лохмотья, мать обвинили в распространении детской порнографии. Иронично, что снимок был оммажем к фотографии ЭТОЙ БРИТАНКИ.",
            "form": "британка",
            "answer": "Алиса Лидделл",
            "comment": "а вот Льюиса Кэррола со своей музой связывали исключительно платонические и дружеские отношения. Верим?"
          },
          {
            "cost": 50,
            "question": "В ответе два слова на одну букву. В рамках соревнования, известного как \"ОН\", предлагается за одну ночь успеть увидеть все 110 объектов, каталогизированных Шарлем.",
            "form": "двумя словами на одну букву, он",
            "answer": "Марафон Мессье",
            "comment": "французский астроном Шарль Мессье известен как собиратель и описыватель всяких космических штук: галактик, комет, звёзд."
          }
        ]
      }
    ]
  }
  